[Cherry_Blossom_in_Wuhan_University.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cherry_Blossom_in_Wuhan_University.jpg "fig:Cherry_Blossom_in_Wuhan_University.jpg")

**武汉大学樱花**是[武汉大学校园内种植的](../Page/武汉大学.md "wikilink")[樱花](../Page/樱花.md "wikilink")。因为其特殊的历史背景，从抗日战争胜利后在中國國內就不斷引起爭議。

## 位置

武汉大学的樱花主要集中在“樱园”，因为有[武汉大学早期建筑中的男生寄宿舍及老图书馆综合体的承托](../Page/武汉大学早期建筑.md "wikilink")，最受游客欢迎。此建筑亦因为紧靠樱花而得名“樱花城堡”\[1\]。

另外在教四楼、鲲鹏广场、人文馆、行政楼、校医院一带以及[工学部主教学楼](../Page/武汉大学工学部.md "wikilink")、[信息学部星湖](../Page/武汉大学信息学部.md "wikilink")、[医学部等处也种有樱花](../Page/武汉大学医学部.md "wikilink")\[2\]。

## 目前主要樱花品种

武汉大学樱花目前主要为为东京樱花(学名：Cerasus yedoensis)、山樱花（学名：Cerasus
serrulata）、垂枝大叶早樱\[学名：Cerasus subhirtella (Miq.) Sok.
var. pendula (Tanaka) Yü et Li \]和高盆樱桃（学名：Cerasus
cerasoides），数量约1000多株。不同品种的[樱花花期略有区别](../Page/樱花.md "wikilink")，一般在3月中旬至4月上旬盛开。

## 武汉大学樱花历史

[Cherry_Blossom_in_Wuhan_University_1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cherry_Blossom_in_Wuhan_University_1.jpg "fig:Cherry_Blossom_in_Wuhan_University_1.jpg")

[武汉大学在](../Page/武汉大学.md "wikilink")[抗日战争期间被日军占用作为伤兵修养地](../Page/抗日战争.md "wikilink")。1939年前后，为了缓解他们的思乡之情，并炫耀武功和表现长期占领的意图，侵华日军从[日本引来樱花树苗不超过](../Page/日本.md "wikilink")30株在武汉大学校园今天的樱花大道上两侧种植。

1950年代起，当年日军种植的樱花树的生命周期逐渐结束，陆续枯死。

1972年[中日邦交正常化的时候时任](../Page/中日邦交正常化.md "wikilink")[日本首相的](../Page/日本首相.md "wikilink")[田中角荣向](../Page/田中角荣.md "wikilink")[中国总理](../Page/中国总理.md "wikilink")[周恩来赠送了大山樱](../Page/周恩来.md "wikilink")1000株，后者将其中50株转赠武汉大学。

1982年纪念中日友好10周年，日本友协和日本西阵织株式会社赠送了100株垂枝樱苗栽培于武汉大学。

1992年纪念中日友好20周年，日本广岛中国株式会社内中国湖北朋友[会砂田寿夫赠送樱苗](../Page/会砂田寿夫.md "wikilink")200株。

这些[中日邦交正常化后获赠的樱花是目前武汉大学樱花的主要来源](../Page/中日邦交正常化.md "wikilink")。

## 争论

### 历史争论

1947年3月武汉大学师生在抗日战争结束返校后第一次樱花开放时候出现争论，当时的教授[张镜澄说](../Page/张镜澄.md "wikilink")：“这本是我们中国人的耻辱，不过现在日本人被打败了，这几株樱树反而成了战利品，成为日本侵华的历史罪证。”

[抗日战争胜利后的](../Page/抗日战争.md "wikilink")1949年初，有提议将樱花树砍掉，当时驻守武汉的国民党军队师长[张轸认为](../Page/张轸.md "wikilink")，武汉大学是座宝库，里面的一草一木都要保留，提议作罢。

### 收费争论

樱花盛开之时每位游客需花10元买票进入武汉大学，这引发了巨大的争议。武大被质疑靠樱花敛财，校办负责人曾作出回应，2011年11月4日，武汉市物价局发出通知，废止了3份价格收费文件，其中，包括10元的武大樱花开放时节门票价格。多数市民甚至远在外地游客都以为赏樱收费取消。武汉市物价局解释称，取消收费的说法不准确。武大赏樱10元的收费文件是10年前制定的，10年里，社会的经济状况和消费水平发生了变化，并且现在赏樱时节已过，原文件不再具有指导意义。等明年赏樱季节临近，新的价格文件会根据省物价局的定价目录来制定。省物价部门表示，赏樱收费是武汉大学自主定价，和目录无关。
有关人士指出，旧有赏樱收费文件废止的背后，是酝酿新一轮的涨价。武汉大学相关人士表示，新的收费办法还在研究制定中。\[3\]
不过，2012年武汉大学征收门票时，票价仍是10元，并未涨价。\[4\] 2013年收费上调至20元。\[5\]
2016年开始，樱花盛开期间武汉大学不再收取门票，但是普通游客进入校园需要提前在网上预约，预约名额有限。\[6\]

### 近年樱花开放期间相关活动

一年一度的武汉大学樱花节于每年3月下旬开幕。武汉大学在樱花节期间竖起“武汉大学樱花简介”牌，向观光者讲述历史，进行[爱国主义教育](../Page/爱国主义.md "wikilink")。

2005年樱花开放时节一些年青人在樱花大道上向观光者散发“勿忘国耻”的传单。2009年3月底，一对相信是中国人的母女身着改良式[和服在樱花树下照相](../Page/和服.md "wikilink")，在被旁观的武大学生呵斥后离开。此事件在网上引发关于中国年轻人[反日情绪的讨论](../Page/反日情绪.md "wikilink")\[7\]。

### 世界櫻花之鄉爭議

2016年，武漢網上金融機構「漢金所」在東京用廣告以「世界櫻花之鄉」宣傳武漢大學櫻花，引來爭議。\[8\]

## 参考文献

## 外部链接

  - 武汉大学校友历史学院校友吴骁发表的[《武大樱花史略（观赏史）》](https://web.archive.org/web/20060518102212/http://www.alumni.whu.edu.cn/ShowArticle.asp?id=518)和[《武大樱花史略（文化史）》](https://web.archive.org/web/20060518102222/http://www.alumni.whu.edu.cn/ShowArticle.asp?id=519)

## 参见

  - [樱花](../Page/樱花.md "wikilink")
  - 武汉大学校园歌曲《[樱园梦](../Page/樱园梦.md "wikilink")》
  - [武汉警方为日本人找自行车事件](../Page/武汉警方为日本人找自行车事件.md "wikilink")

{{-}}

[category:樱花](../Page/category:樱花.md "wikilink")

[5](../Category/武汉大学景观.md "wikilink")
[Category:抗日戰爭](../Category/抗日戰爭.md "wikilink")
[Category:中華民國與日本關係](../Category/中華民國與日本關係.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國－日本關係](../Category/中華人民共和國－日本關係.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.  [2016年武汉大学赏樱花要门票吗？官方：免费限量不售票](http://www.mnw.cn/news/shehui/1107406.html)
7.  网络媒体对此事的报道 [母女穿和服在武大樱园拍照
    惹众怒遭轰赶(图)](http://news.163.com/09/0322/04/54VUL2LU00011229.html)
8.  [東京現武漢櫻花廣告「挑機」](http://hk.apple.nextmedia.com/international/art/20160321/19538444)
    蘋果日報，2016年3月21日